#### 3.	Распределения вероятностей, используемые в математической статистике: хи-квадрат, Стьюдента, Фишера. Определения и свойства. Связь с нормальным распределением. Параметры распределений, их статистический смысл. Расчёт квантилей распределений. Примеры статистик.

**Определение 1.** Распределение *хи-квадрат* - это распределение суммы квадратов $`n`$ независимых стандартных нормальных случайных величин. Иными словами, если $`U_i \sim N(0,1), \space i=\overline{1,n}`$, то
```math
X=\sum\limits_{i=1}^n U_i^2 \sim \chi^2(n)
```

**Свойства:**
1. $`M[X]=\sum\limits_1^n M[v_i^2]=\sum\limits_1^n (D[v_i](=1)+M^2[v_i](=0))=\sum\limits_1^n1=n`$
2. $`D[X]=2n`$

<img src="../images/q3_1.jpg" width=450>

**Определение 2.** Пусть $`U \sim N(0,1)`$ и $`X\sim\chi^2(n)`$ независимые случайные величины. Тогда распределением *Стьюдента* с $`n`$ степенями свободы называется распределение вида:
```math
T=\frac{U}{\sqrt{X/n}} \sim t(n)
```
**Свойства:**
1. $`M[T]=0`$
2. $`D[T]=\frac{n}{n-2}, \space n>2`$
3. $`t(n) \to N(0,1)`$ при $`n \to \infty`$

<img src="../images/q3_2.jpg" width=450>

**Определение 3.** Пусть $`X_1\sim\chi^2(n_1)`$ и $`X_2\sim\chi^2(n_2)`$ независимые случайные величины. Тогда распределением *Фишера* со степенями свободы $`n_1`$ и $`n_2`$ называется распределение вида:
```math
F=\frac{X_1/n_1}{X_2/n_2} \sim F(n_1,n_2)
```

**Свойства:**
$`M[F]=\frac{n_2}{n_2-2}, \space n_2>2`$

<img src="../images/q3_3.png" width=450>

`в билете рисовать те, которые для 5-2 или 10-1 (примерно так выглядит)`

**Определение 4.** *Квантилем распределения* $`F_X(x)`$ на уровне $`\alpha`$ называется величина $`x_{\alpha}`$ такая, что $`P[x<x_{\alpha}]=\alpha`$, $`F_X(x_p)=p`$ или $`\int\limits_{-\infty}^{x_p}f_X(x)dx=p`$. 

**Пример 1.** Расчет квантиля для равномерного распределения $`R(1,5)`$:
```math
F_X(x_p) = \frac{x_p-a}{b-a}=p
```
$`x_p=?`$
```math
p(b-a)=x_p-a
```
```math
x_p = a+p(b-a)
```
Пусть $`p=0,05`$, тогда $`x_p=1+0.05\cdot(5-1)=1.2`$.

**Пример 2.** Среднее арифметическое
```math
\bar{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i
```
В силу композиционной устойчивости нормального распределения статистика имеет распределение $`N(m,\frac{\sigma}{\sqrt{n}})`$.

**Пример 3.**
![](../images/q3_2_1.PNG) (оценка дисперсии при известном математическом ожидании).
Для вывода закона распределения домножим и разделим каждое слагаемое на $`\sigma^2`$:
![](../images/q3_2_2.PNG).
Cлучайные величины $`U_i`$, независимы и имеют стандартизованное нормальное распределение $`N(0, 1)`$, поэтому ![](../images/q3_2_3.PNG)

**Пример 4.**
![](../images/q3_3_1.gif) (оценка дисперсии при неизвестном математическом ожидании).

Теорема Фишера. Пусть $`X_1,…, X_n`$ – независимые случайные величины, имеющие нормальное распределение N(m, σ). Тогда случайные величины $`\bar{X}`$ и $`S^2`$ независимы, и случайная величина ![](../images/q3_3_2.gif).